\phantomsection \label{subsubsec:R531}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{R531}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{ressourceC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{R531}{R5.DevCloud.09}}
    & \cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Outils et méthodes du DevOps } % R-DevCloud-521 :
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/1TXPcIBFreW5Dk9TdYa7H5D_e2RIxrXRF2zPEdSOpc8Y/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Cursus}
	& BUT3 > S5 \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{30h}, dont 3h CM, 12h TD et 15h TP \\
% \hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures }
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{24h}, dont 11h CM/TD et 13h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{30h}, dont 15h CM/TD et 15h TP \\
\hline
\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Parcours}
	& DevCloud \\
\hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compSA}{DevCloud1}~:~coeff.~\textbf{0}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSB}{DevCloud2}~:~coeff.~\textbf{20} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Description} \\
	\hline
    {\bfseries Contexte et ancrage professionnel}

Le professionnel DevCloud peut intervenir en tant que DevOps
(développeur logiciel et administrateur des infrastructures
informatiques), automatisant et suivant toutes les étapes du cycle de
vie d'une application ou d'une infrastructure de services. Dans la
continuité des ressources \hyperlink{R504}{R5.04 "\textit{Cycle de vie d'un projet informatique}"} et \hyperlink{R533}{R5.DevCloud.11 "\textit{Programmer son infrastructure}"}, cette ressource approfondit et
synthétise l'ensemble du pipeline DevOps lorsque les applications
s'appuient sur une infrastructure modulaire.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Contenus}

Les contenus suivants sont abordés sous l'angle du développeur
(\emph{versionning} d'applications) et/ou de l'administrateur système
(\emph{versionning} de configurations d'infrastructures) :
\begin{itemize}
\item
  Les éléments de conception d'un service applicatif :
  \begin{itemize}
  \item
    alternatives de conception puis de mise en production : virtualisée
    ou conteneurisée, \emph{servless},
    microservices ;
  \item
    contraintes sur les infrastructures : \emph{Back-end as a Service}
    (Baas), \emph{Function as a Service} (FaaS)
    sur le Cloud ;
  \end{itemize}
\item
  Les mécanismes d'interaction entre services :
  \begin{itemize}
  \item
    les agents de messages/ressources avec centralisation (par ex:
    Broker) et abonnement ;
  \item
    la surveillance du fonctionnement des microservices : gestion de log
    ;
  \end{itemize}
\item
  La chaîne d'intégration continue et de développement continu CI/CD
  dans son ensemble (par ex: GitLab,
  Jenkins), avec un focus sur :
  \begin{itemize}
  \item
    la phase de compilation (\emph{integrate/build}), la gestion du
    packaging et des dépendances ;
  \item
    les tests (unitaires et d'intégration) automatisés ;
  \item
    l'automatisation des étapes de la CI/CD (par ex: configuration du
    \texttt{.gitlab-ci.yml}).
  \end{itemize}
\end{itemize}
La ressource peut introduire (ou approfondir) différents outils, par
exemple :
\begin{verbatim}
* pour la programmation des tests unitaires : doctest, pytest, Junit ;
\\
* pour l'analyse de la structure du code : SonarQube ;\\
\\
* pour la supervision et la centralisation des logs : ELK ;\\
\\
* pour la mise à disposition des versions de production : Nexus.
\end{verbatim}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Prolongements}

La ressource pourra permettre d'illustrer les méthodes de développement
spécifiques aux applications informatiques (méthodes agiles, Scrum,
\ldots) abordées dans le cadre de la \hyperlink{R504}{R5.04 "\textit{Cycle de vie d'un projet informatique}"}. \\
\hline
\end{tabular}

% Exemple de mise en oeuvre


% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compSB}{DevCloud2} Accompagner le développement d'applications
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC35.01DevCloud} \textit{Adopter les pratiques de pilotage de projet}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC35.02DevCloud} \textit{Concevoir, gérer et sécuriser un environnement de microservices}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC35.03DevCloud} \textit{Gérer son infrastructure comme du code}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC35.04DevCloud} \textit{Gérer une chaîne d'intégration et/ou de déploiement continu}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries SAÉ concernées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE531}{\textcolor{saeC}{SAÉ5.DevCloud.03}} Orchestrer la conteneurisation d'une application
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Pré-requis
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Prérequis}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R431}{\textcolor{ressourceC}{R4.DevCloud.09}} Fondamentaux de la conteneurisation
\tabularnewline
\hyperlink{R432}{\textcolor{ressourceC}{R4.DevCloud.10}} Développement de microservices
\tabularnewline
\hyperlink{R504}{\textcolor{ressourceC}{R5.04}} Cycle de vie d'un projet informatique
\tabularnewline
\hyperlink{R533}{\textcolor{ressourceC}{R5.DevCloud.11}} Programmer son infrastructure
\tabularnewline
\end{tabular} %\listePrerequis{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Mots-clés
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Mots-clés}
    &
    Versionning, Log, Git, CI/CD, Tests, Automatisation, Registry. % {\csname Rmotscles\CODE\endcsname}
    \\
\hline

\end{tabular}

